\begin{resumo-aula}{29}{10}{2012}
% todo: resumo aula
\end{resumo-aula}
% página 8.8

\textit{Digressão}

% todo	desenhos

\begin{itemize}
	\item\label{dig:8.1}	Um grafo é \textit{cordal} (triangulado) se é simples e não tem nenhum 
					circuito induzido de comprimento maior ou igual a \(4\).
					O grafo dado no exemplo 2 é cordal.
% todo	desenho do exemplo
	\item\label{dig:8.2}	Proposição C (pp. 111, Diestel): 
						Um grafo \(G\) é cordal se e somente se \(G\)
						é a união de grafos cordais menores \(G_1,G_2\) com \(G_1 \cap G_2\) completo.
% todo	série de desenhos
	\item\label{dig:8.3}	Exercício:
						Todo conjunto separador minimal de um grafo cordal é um clique.
\end{itemize}

\begin{proposicao}\label{prop:8.5}
	Seja \(G\) um grafo simples.
	Então \(G\) é \textit{cordal} se e somente se tem uma \textit{decomposição arbórea em cliques}.
\end{proposicao}

\begin{prova}
	Por indução em \(|V(G)|\).
	
	\begin{itemize}
		\item[(a)]	Seja \((T, \mathcal{W})\) uma decomposição arbórea de \(G\) tal que \(W_t\)
					é uma clique para todo \(t \in T\) e,
					além disso, \(|V(T)|\) é mínimo.
					
					Se \(|V(T)| \leq 1\) então \(G\) é completo e, portanto, cordal.
					Se \(|V(T)| \geq 2\) então tome \(e = t_1t_2 \in E(T)\) e considere as subárvores
					\(T_1\) e \(T_2\) de \(T-e\), com \(t_1 \in T_1\) e \(t_2 \in T_2\) (como na proposição \ref{prop:6.3}).
					Então \(T = (T_1 \cup T_2) + t_1t_2\).
					Por \ref{dig:8.1} e \ref{dig:8.2}, temos que \(G = G_1 \cup G_2\), 
					onde \(G_i = G[\cup_{t \in T_i}W_t]\, (i=1,2)\), e \(V(G_1 \cap G_2) = W_{t_1}\cap W_{t_2}\),
					pela proposição \ref{prop:8.3}.
					Portanto, \(G_1 \cap G_2\) é completo.
					Como \((T_i,(W_t)_{t\in T_i})\) é uma decomposição arbórea de \(G_i\) em cliques, 
					pela hipótese de indução, \(G_i\,(i=1,2)\) é cordal.
					
					(Note que, pela escolha de \((T, \mathcal{W})\), nenhum dos \(G_i\)
					é um subgrafo de \(G[W_{t_1}\cap W_{t_2}] = G_1 \cap G_2\) e, portanto, 
					ambos são menores do que \(G\)).
					Como \(G_1 \cap G_2\) é completo, qualquer circuito induzido em \(G\) pertence a \(G_1\) ou a \(G_2\) e, portanto,
					tem comprimento no máximo \(3\).
					Logo, \(G\) é cordal.
					
		\item[(b)]	Suponha que \(G\) seja cordal.
					Se \(G\) é completo, o resultado é imediato.
					Se \(G\) não é completo, pela proposição C (\ref{dig:8.2}), \(G\) é a união de grafos cordais menores \(G_1,G_2\) com \(G_1 \cap G_2\)
					completo.
					Pela hipótese de indução, \(G_1\) e \(G_2\) têm decomposições arbóreas \((T_1,\mathcal{W}_1), (T_2, \mathcal{W}_2)\) em cliques.
					Pela proposição \ref{prop:8.1}, \(G_1 \cap G_2\) está contido em um dos 'bags' em cada caso.
					Sem perda de generalidade suponhamos que \(G_1 \cap G_2 \subseteq W_{t_1}, G_1 \cap G_2 \subseteq W_{t_2}, t_1 \in T_1, t_2 \in T_2\).
					Neste caso, \(((T_1 \cup T_2) + t_1t_2, \mathcal{W}_1 \cup \mathcal{W}_2)\) é uma decomposição arbórea de \(G\) em cliques.
					[Verificar isso].
% todo	desenhos
	\end{itemize}
\end{prova}

\begin{corolario}\label{cor:8.6}
	\(la(G) = \min\{w(H) -1 \, |\, H \text{ cordal}; V(H)=V(G), E(H)\supseteq E(G)\}\).
\end{corolario}

\begin{prova}
	Dado \(G\), considere um grafo \(H\) cordal qualquer com \(V(H) = V(G)\), \(E(H) \supseteq E(G)\).
	Pelas proposições \ref{prop:8.1} e \ref{prop:8.5}, \(H\) tem uma decomposição arbórea em cliques com largura \(w(H) -1\).
	Essa decomposição arbórea de \(H\) é também uma decomposição arbórea de \(G\) e, portanto,
	\[
		la(G) \leq w(H) -1
	\]
	Considere agora uma decomposição arbórea de \((T,\mathcal{W})\) de \(G\), com largura \(la(G)\).
	Para cada \(t \in T\) seja \(K_t\) o grafo completo com conjunto de vértices \(W_t\),
	e defina \(H := \cup_{t \in T} K_t\).
	Então \(H\) é um grafo cordal com \(V(H) = V(G)\) e \(E(H) \supseteq E(G)\);
	e, além disso, \((T, \mathcal{W})\) é também uma decomposição arbórea de \(H\).
	Pela proposição \ref{prop:8.1}, \(w(H)-1\) é no máximo a largura de \((T,\mathcal{W})\), ou seja 
	\[
		w(H) -1 \ligual la(G)
	\]
\end{prova}
